<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">STREE</string>
    <string name="home">मुख्य मेनू</string>
    <string name="jobs">नौकरिया</string>
    <string name="interview">साक्षात्कार</string>
    <string name="policy">नीतियों</string>
    <string name="legal_support">विधिक सहायत</string>
    <string name="education">शिक्षा</string>
    <string name="health">स्वास्थ्य</string>
    <string name="e_haat">ई-हाट</string>
    <string name="complaint_box">शिकायत बॉक्स</string>
    <string name="about_us">हमारे बारे में</string>
    <string name="help">मदद</string>
    <string name="logout">लॉग आउट करें</string>
    <string name="login">लॉग इन करें</string>
    <string name="register">रजिस्टर करे</string>
    <string name="h_tab1">महिला स्वास्थ्य युक्तियाँ</string>
    <string name="h_tab2">बाल स्वास्थ्य युक्तियाँ</string>
    <string name="h_tab3">महिला स्वास्थ्य मुद्द</string>
    <string name="h_tab4">बाल स्वास्थ्य के मुद्दे</string>
    <string name="h_tab5">पोषण गाइड</string>
    <string name="h_tab6">स्वच्छता के तरीके</string>
    <string name="healthtip1">एक स्वस्थ आहार खाएं</string>
    <string name="healthtip1_desc">\"आप जितना चाहें उतना स्वाभाविक भोजन आहार के रूप में खाना चाहते हैं,\" इसका मतलब ताजा फल और सब्जियों और कम प्रसंस्कृत खाद्य पदार्थ पूरे अनाज और उच्च-फाइबर खाद्य पदार्थ खाएं और मांस, मछली और मुर्गी की चपेट में कटौती का चयन करें अपने आहार में कम वसा वाले डेयरी उत्पादों को भी शामिल करें - आपकी उम्र के आधार पर, ऑस्टियोपोरोसिस से बचने में आपको कैल्शियम की 800 से 1500 मिलीग्राम की आवश्यकता होती है। कैलोरी, चीनी, नमक और वसा वाले खाद्य पदार्थों और पेय पदार्थों से बचें \"</string>
    <string name="healthtip2">व्यायाम</string>
    <string name="healthtip2_desc">हृदय रोग महिलाओं के बीच मृत्यु का प्रमुख कारण है, लेकिन बहुत से व्यायाम आपके दिल को स्वस्थ बनाए रखने में मदद कर सकता है आप कम से कम 30 मिनट एक दिन और पांच दिन व्यायाम करना चाहते हैं सप्ताह, अगर हर दिन नहीं एरोबिक अभ्यास (चलना, तैराकी, जॉगिंग, साइकिल चलाना, नृत्य) के लिए अच्छा है सामान्य में और विशेष रूप से आपके दिल के लिए महिलाओं के स्वास्थ्य।</string>
    <string name="healthtip3">खतरनाक आदतों से बचें</string>
    <string name="healthtip3_desc">सिगरेट से दूर रहें और जो लोग धूम्रपान करते हैं दवाओं का उपयोग न करें अगर आप अल्कोहल पीते हैं, ऐसा विनियमन में करते हैं ज्यादातर महिला स्वास्थ्य अध्ययनों से पता चलता है कि महिलाओं को सुरक्षित रूप से एक दिन में एक पीने का उपभोग करें एक पेय को लगभग 12 से 14 ग्राम अल्कोहल माना जाता है, जो कि बराबर है 12 औंस बियर (4.5 प्रतिशत शराब); शराब के 5 औंस (12.9 प्रतिशत शराब); या आत्माओं की 1.5 औंस (हार्ड शराब जैसे जिन या व्हिस्की, 80 प्रूफ)।</string>
    <string name="healthtip4">तनाव का प्रबंधन करो</string>
    <string name="healthtip4_desc">कोई फर्क नहीं पड़ता कि उसके जीवन का क्या चरण - बेटी, मां, दादी - ए महिला अक्सर कई टोपी पहनती है और बहुत दबाव और तनाव के साथ सौदों \"कुछ मिनटों का प्रत्येक ले लो दिन बस आराम करने के लिए और अपने परिप्रेक्ष्य वापस फिर से मिलता है, \"। \"यह लंबे समय तक नहीं लेता है, और मानसिक स्वास्थ्य है आपके शारीरिक कल्याण के लिए महत्वपूर्ण है। \"आप व्यायाम, विश्राम तकनीकों के साथ भी तनाव का प्रबंधन कर सकते हैं, या ध्यान</string>
    <string name="healthtip5">सन सुरक्षित रूप से</string>
    <string name="healthtip5_desc">"सूरज की हानिकारक किरणों के लिए अत्यधिक जोखिम त्वचा कैंसर पैदा कर सकता है, जो कि हो सकता है घातक हो त्वचा के कैंसर से बचाने के लिए, कम से कम एक सूरज संरक्षण कारक (एसपीएफ़) के साथ सनस्क्रीन पहनें 15 यदि आप बाहर कुछ ही मिनटों के लिए बाहर होने जा रहे हैं यहां तक ​​कि अगर आप ईमानदारी से सनस्क्रीन पहनते हैं, आपको त्वचा के कैंसर के लक्षणों के लिए नियमित रूप से जांच करनी चाहिए। चेतावनी के संकेतों में आकार, आकृति, रंग, या जन्म के निशान, मोल, या freckles, या नए का विस्तार, विस्तार, pigmented, या लाल त्वचा "</string>
    <string name="healthtip6">स्तन कैंसर की जांच</string>
    <string name="healthtip6_desc">अमेरिकन कैंसर सोसायटी अब मासिक की सिफारिश नहीं करता है महिलाओं के लिए स्तन स्वयं परीक्षा हालांकि, यह अभी भी उन्हें महिलाओं के लिए \"एक विकल्प\" के रूप में सुझाता है, जो उनके शुरू में है 20। आप अपने स्तनों में किसी भी बदलाव की तलाश में रहना चाहिए और किसी भी चिंताओं को अपने बारे में रिपोर्ट करेंगे चिकित्सक। मैमोग्राम सभी महिलाओं को 40 साल या उससे अधिक उम्र के मेमोग्राम मिलना चाहिए क्योंकि मैमोग्राम सबसे प्रभावी है कैंसर के शुरुआती चरणों में पता लगाने का तरीका, जब यह सबसे अधिक इलाज होता है।</string>
    <string name="child_healthtip1">बेहतर भोजन</string>
    <string name="child_healthtip1_desc">A स्वस्थ नाश्ते के साथ दिन शुरू करें यह शरीर refuels और दिन के लिए ऊर्जा प्रदान करता है  बच्चों को हर सप्ताह योजना बनाने और 1 भोजन तैयार करने दें।  जितनी बार संभव हो एक परिवार के रूप में एक साथ खाएं। Time भोजन का समय ले लो, और धीरे धीरे चबाओ मस्तिष्क के शरीर को यह बताने के लिए 20 मिनट लगते हैं आप पूर्ण हैं At अधिक सब्जी और ताजे फल खाएं कुल 2 कप फल और 2 1/2 कप के लिए निशाना लगाओ प्रत्येक दिन सब्जियां At अधिक साबुत अनाज खाएं उदाहरणों में ओट, ब्राउन चावल, राई और पूरे गेहूं के पास्ता शामिल हैं। प्रयत्न हर दिन कम से कम 3 औंस पूरे अनाज खाते हैं  बहुत सारे तरल पदार्थों का सेवन करें पानी, कम वसा या नॉनफैट दूध, और कम कैलोरी पेय चुनें। A विभिन्न प्रकार के खाद्य पदार्थों की सेवा करें In छोटे भागों में भोजन परोसें।</string>
    <string name="child_healthtip2">सक्रीय रहना</string>
    <string name="child_healthtip2_desc"> आगे बढ़ें प्रत्येक दिन 30 से 60 मिनट की शारीरिक गतिविधि के बीच में आने की कोशिश करें। कम दिनभर आंदोलन के सत्र को जोड़ना  अपने दैनिक दिनचर्या में शारीरिक गतिविधि शामिल करें भोजन के पहले या बाद में एक परिवार के रूप में चलो  अपने परिवार के मजे के साथ खेलना करें शूटिंग हुप्स या टैग खेलने से सक्रिय रहें The घर में सक्रिय रहें E गतिविधियों को शामिल करें, जैसे हाइकिंग या बाइकिंग, जब आप छुट्टी पर जाते हैं  अपने दैनिक कैलोरी की जरूरतों को जानिए बैलेंस कैलोरी जो आप कैलोरी जलाते हैं उसे आप जलाते हैं। It प्रति दिन 2 घंटे से कम समय तक टीवी, कंप्यूटर और वीडियो गेम को सीमित करें। इसके बजाय शारीरिक गतिविधि को प्रोत्साहित करें</string>
    <string name="women_healthIssue1">स्वास्थ्य समस्याओं के प्रकार</string>
    <string name="women_healthIssue1_desc">महिलाओं के अनूठे स्वास्थ्य के मुद्दे हैं और कुछ स्वास्थ्य मुद्दों जो पुरुषों और महिलाओं दोनों को प्रभावित करते हैं महिलाओं को अलग तरह से प्रभावित कर सकता है                 अद्वितीय मुद्दों में <b>गर्भावस्था, रजोनिवृत्ति</b>, और महिला अंगों की स्थितियां शामिल हैं। महिलाएं प्रारंभिक और नियमित <b>जन्मपूर्व देखभाल</b> प्राप्त कर एक स्वस्थ गर्भावस्था कर सकती हैं। उन्हें भी मिलना चाहिए स्तन कैंसर की सिफारिश की, गर्भाशय ग्रीवा के कैंसर, और हड्डी की घनत्व स्क्रीनिंग</string>
    <string name="women_healthIssue2">कैंसर:</string>
    <string name="women_healthIssue2_desc">महिलाओं को प्रभावित करने वाले दो सबसे आम कैंसर स्तन और ग्रीवा के कैंसर हैं। इन दोनों कैंसर का पता लगाने से महिलाओं को जीवित और स्वस्थ रखने के लिए महत्वपूर्ण है। नवीनतम वैश्विक आंकड़े बताते हैं कि करीब पांच लाख महिलाओं को गर्भाशय ग्रीवा के कैंसर से और प्रत्येक वर्ष स्तन कैंसर से आधा मिलियन से मर जाते हैं।</string>
    <string name="women_healthIssue3">प्रजनन स्वास्थ्य:</string>
    <string name="women_healthIssue3_desc">15 से 44 वर्ष की उम्र के बीच महिलाओं के लिए स्वास्थ्य संबंधी समस्याओं के एक तिहाई के लिए यौन और प्रजनन स्वास्थ्य समस्याएं जिम्मेदार हैं। असुरक्षित सेक्स एक प्रमुख जोखिम कारक है - विशेषकर विकासशील देशों में महिलाओं और लड़कियों के बीच।</string>
    <string name="women_healthIssue4">मातृ स्वास्थ्य:</string>
    <string name="women_healthIssue4_desc">पिछली शताब्दी में शुरू की गई गर्भावस्था और प्रसव के दौरान कई महिलाओं को अब देखभाल में भारी सुधार से लाभ हुआ है। लेकिन ये लाभ हर जगह और 2013 में नहीं बढ़ाते हैं, गर्भावस्था और प्रसव के दौरान जटिलताओं से लगभग 300 000 महिलाओं की मृत्यु हो गई थी। इनमें से ज्यादातर मौतों को रोका जा सकता था, परिवार नियोजन तक पहुंच हो सकती थी और कुछ बुनियादी सेवाओं के लिए जगह मिलती थी।</string>
    <string name="women_healthIssue5">एचआईवी:</string>
    <string name="women_healthIssue5_desc">बहुत से युवा महिलाओं को अब भी एचआईवी के यौन संचरण के खिलाफ खुद को बचाने और उन उपचारों को प्राप्त करने के लिए संघर्ष करना पड़ता है जिनके लिए उन्हें आवश्यकता होती है। यह उन्हें तपेदिक के लिए विशेष रूप से कमजोर पड़ता है - 20-59 वर्ष की महिलाओं के कम आय वाले देशों में मृत्यु के प्रमुख कारणों में से एक है।</string>
    <string name="women_healthIssue6">मानसिक स्वास्थ्य:</string>
    <string name="women_healthIssue6_desc">साक्ष्य से पता चलता है कि पुरुषों की तुलना में महिलाओं को चिंता, अवसाद, और दैहिक शिकायतों का अनुभव करने के लिए पुरुषों की तुलना में अधिक प्रवणता है - शारीरिक लक्षण जिन्हें चिकित्सकीय रूप से समझाया नहीं जा सकता है महिलाओं के लिए अवसाद सबसे आम मानसिक स्वास्थ्य समस्या है और आत्महत्या 60 वर्ष से कम उम्र की महिलाओं के लिए मौत का प्रमुख कारण है। महिलाओं को मानसिक स्वास्थ्य के मुद्दों पर संवेदनशील बनाने में मदद करना और उन्हें सहायता प्राप्त करने के लिए आत्मविश्वास देना महत्वपूर्ण है।</string>
    <string name="women_healthIssue7">गैर - संचारी रोग:</string>
    <string name="women_healthIssue7_desc">2012 में, लगभग 4.7 मिलियन महिलाओं को 70 साल की उम्र तक पहुंचने से पहले, कम-और मध्यम-आय वाले देशों में, उनमें से अधिकांश गैरकानूनी बीमारियों से मृत्यु हो गई। वे सड़क यातायात दुर्घटनाओं, तम्बाकू के हानिकारक उपयोग, शराब, ड्रग्स और पदार्थों के दुरुपयोग के कारण मर जाते हैं, और मोटापा।</string>
    <string name="women_healthIssue8">युवा होने के नाते:</string>
    <string name="women_healthIssue8_desc">किशोर लड़कियां कई यौन और प्रजनन स्वास्थ्य चुनौतियों का सामना करती हैं: एसटीआई, एचआईवी, और गर्भावस्था करीब 13 मिलियन किशोर लड़कियों (20 से कम) हर साल जन्म देते हैं। उन गर्भधारण और प्रसव से जटिलताओं उन युवाओं की मौत का प्रमुख कारण है। असुरक्षित गर्भपात के परिणामों से कई लोग ग्रस्त हैं</string>
    <string name="child_healthIssues1">स्वास्थ्य समस्याओं के प्रकार</string>
    <string name="child_healthIssues1_desc">सभी बच्चों को उच्च गुणवत्ता वाले चिकित्सा देखभाल के योग्य हैं माता-पिता के रूप में, यह सबसे महत्वपूर्ण है कि आपको अप-टू-डेट उपचार दिशानिर्देशों के बारे में पता होना चाहिए ताकि आप सुनिश्चित कर सकें कि आपके बच्चे को सबसे अच्छी देखभाल संभव हो रही है।</string>
    <string name="child_healthIssues2">गले में खराश</string>
    <string name="child_healthIssues2_desc">गले में गले के बच्चों में आम है और दर्दनाक हो सकता है। हालांकि, वायरस के कारण होने वाली गले में गले में एंटीबायोटिक दवाओं की आवश्यकता नहीं होती है। उन मामलों में, कोई विशिष्ट दवा की आवश्यकता नहीं है, और आपके बच्चे को सात से दस दिनों में बेहतर होना चाहिए। अन्य मामलों में, स्ट्रेप्टोकोकल (स्ट्रेप गले) नामक संक्रमण से गले में खराश हो सकता है।</string>
    <string name="child_healthIssues3">कान का दर्द</string>
    <string name="child_healthIssues3_desc">कान दर्द बच्चों में आम है और इसमें कई कारण हो सकते हैं- जिनमें कान के संक्रमण (ओटिटिस मीडिया), तैराक का कान (कान नहर में त्वचा का संक्रमण), ठंड या साइनस संक्रमण से दबाव, दांतों में दर्द को कम किया जा सकता है कान के जबड़े, और अन्य । अंतर को बताने के लिए, आपके बाल रोग विशेषज्ञ को आपके बच्चे के कान की जांच करनी होगी वास्तव में, एक इन-ऑफीस परीक्षा अभी भी आपके बाल रोग विशेषज्ञ के लिए एक सटीक निदान करने का सबसे अच्छा तरीका है</string>
    <string name="child_healthIssues4">मूत्र पथ के संक्रमण</string>
    <string name="child_healthIssues4_desc">मूत्राशय के संक्रमण, मूत्र पथ के संक्रमण या यूटीआई भी कहा जाता है, जब बैक्टीरिया मूत्र पथ में बनाते हैं। एक यूटीआई बाल अवस्था से किशोरों तक और किशोरों तक वयस्कों में पाया जा सकता है। यूटीआई के लक्षणों में पेशाब के दौरान दर्द या जल में शामिल होता है, अक्सर या तत्काल पेशाब करने की ज़रूरत होती है, एक बच्चा द्वारा पलंगों या दुर्घटनाओं को जो शौचालय का उपयोग करना जानता है, पेट दर्द, या पक्ष या पीठ दर्द.</string>
    <string name="child_healthIssues5">त्वचा पर संक्रमण</string>
    <string name="child_healthIssues5_desc">त्वचा के संक्रमण वाले अधिकांश बच्चों में, सबसे उपयुक्त उपचार निर्धारित करने के लिए एक त्वचा परीक्षण (संस्कृति या स्वाब) की आवश्यकता हो सकती है अपने बच्चे को बताएं कि क्या आपके बच्चे का एमआरएसए, स्टाफ संक्रमण, या अन्य प्रतिरोधी बैक्टीरिया का इतिहास है या यदि वह अन्य परिवार के सदस्यों या प्रतिरोधी बैक्टीरिया से संपर्क में आ गया है।</string>
    <string name="child_healthIssues6">सामान्य जुखाम</string>
    <string name="child_healthIssues6_desc">शीतल श्वसन तंत्र में वायरस के कारण होता है। कई छोटे बच्चे, खासकर बच्चे की देखभाल में, प्रति वर्ष 6 से 8 सर्दी प्राप्त कर सकते हैं। ठंड के लक्षण (बहुरंगी नाक, भीड़, और खांसी सहित) दस दिनों तक रह सकते हैं।</string>
    <string name="child_healthIssues7">खांसी</string>
    <string name="child_healthIssues7_desc">नाक में ग्रीन बलगम का स्वचालित रूप से मतलब नहीं है कि एंटीबायोटिक्स की आवश्यकता है; आम सर्दी कभी एंटीबायोटिक दवाओं की ज़रूरत नहीं है हालांकि, यदि एक साइनस संक्रमण संदिग्ध है, तो आपका चिकित्सक सावधानी से तय करेगा कि एंटीबायोटिक्स आपके बच्चे के लक्षणों और शारीरिक परीक्षा के आधार पर सबसे अच्छा विकल्प हैं या नहीं।  खांसी आम तौर पर वायरस के कारण होती हैं और अक्सर एंटीबायोटिक दवाओं की आवश्यकता नहीं होती है  4 साल से आयु के बच्चों और छोटे बच्चों या 4 से 6 साल के बच्चों के लिए कफ दवा की सिफारिश नहीं की जाती है, जब तक कि आपके डॉक्टर ने सलाह नहीं दी। अध्ययन ने लगातार दिखाया है कि खांसी की दवाएं 4-वर्ष-और-छोटी उम्र के समूह में काम नहीं करती हैं और गंभीर दुष्प्रभावों के लिए संभावित हैं। बच्चों में नशीले पदार्थों के साथ खांसी वाली दवाएं-जैसे कोडीयन-का उपयोग नहीं किया जाना चाहिए।</string>
    <string name="e_haat_url">http://mahilaehaat-rmk.gov.in/hi/</string>
    <string name="more_links">"अधिक लिंक "</string>
    <string name="complaint_related_to">"संबंधित शिकायत: "</string>
    <string name="enter_title">"शीर्षक दर्ज करें "</string>
    <string name="enter_complaint">"शिकायत दर्ज करें "</string>
    <string name="complaint">"शिकायत भेजें "</string>
    <string name="upload_image">UPLOAD IMAGE</string>
    <string name="upload_video">"विडियो को अॅॅपलोड करें "</string>
    <string name="upload">अपलोड</string>
    <string name="login_as">"इससे लॉगिन करें "</string>
    <string name="user">उपयोगकर्ता</string>
    <string name="admin">व्यवस्थापक</string>
    <string name="hygiene_method1">" प्रशासन स्वच्छता की अपनी विधि चुनें:"</string>
    <string name="hygiene_method1_desc">" आज स्वच्छ तरीके से रहने के लिए सैनिटरी नैपकिन, टैम्पोन और मासिकपाती कप के उपयोग के कई तरीके हैं भारत में, ज्यादातर अविवाहित लड़कियों सेनेटरी नैपकिन का इस्तेमाल करना पसंद करते हैं। यदि आप टेम्प्न का उपयोग करने का निर्णय लेते हैं तो याद रखें कि एक को चुनना जरूरी है जो आपके प्रवाह के लिए सबसे कम शोषक दर है। हालांकि कुछ ऐसी महिलाएं हैं जो अलग-अलग प्रकार के सैनिटरी नैपकिन का उपयोग अपनी अवधि या सुरक्षा के विभिन्न तरीकों (जैसे कि टैंपन और सैनिटरी नैपकिन) के अलग-अलग दिनों में करते हैं, ऐसे में कुछ ऐसे लोग हैं जो एक प्रकार और ब्रांड के साथ रहना पसंद करते हैं। यहां सबसे अच्छी बात यह है कि थोड़ी देर के लिए एक प्रकार की सुरक्षा के लिए एक ब्रांड की कोशिश करना और उसका उपयोग करना है, यह जानने के लिए कि क्या यह आपकी आवश्यकताओं को पूरा करता है ब्रांड्स के बीच लगातार स्विचिंग आपको असुविधाजनक बना सकती है क्योंकि ब्रांड आपके जैसे अद्वितीय हैं, वे प्रत्येक व्यक्ति को अलग-अलग मानते हैं।"</string>
    <string name="hygiene_method2">" आज स्वच्छ तरीके से रहने के लिए सैनिटरी नैपकिन, टैम्पोन और मासिकपाती कप के उपयोग के कई तरीके हैं भारत में, ज्यादातर अविवाहित लड़कियों सेनेटरी नैपकिन का इस्तेमाल करना पसंद करते हैं। यदि आप टेम्प्न का उपयोग करने का निर्णय लेते हैं तो याद रखें कि एक को चुनना जरूरी है जो आपके प्रवाह के लिए सबसे कम शोषक दर है। हालांकि कुछ ऐसी महिलाएं हैं जो अलग-अलग प्रकार के सैनिटरी नैपकिन का उपयोग अपनी अवधि या सुरक्षा के विभिन्न तरीकों (जैसे कि टैंपन और सैनिटरी नैपकिन) के अलग-अलग दिनों में करते हैं, ऐसे में कुछ ऐसे लोग हैं जो एक प्रकार और ब्रांड के साथ रहना पसंद करते हैं। यहां सबसे अच्छी बात यह है कि थोड़ी देर के लिए एक प्रकार की सुरक्षा के लिए एक ब्रांड की कोशिश करना और उसका उपयोग करना है, यह जानने के लिए कि क्या यह आपकी आवश्यकताओं को पूरा करता है ब्रांड्स के बीच लगातार स्विचिंग आपको असुविधाजनक बना सकती है क्योंकि ब्रांड आपके जैसे अद्वितीय हैं, वे प्रत्येक व्यक्ति को अलग-अलग मानते हैं।"</string>
    <string name="hygiene_method2_desc">मासिक धर्म का खून - शरीर छोड़ने के बाद - शरीर के प्राकृतिक जीवों से दूषित हो जाता है यह नियम उन दिनों के लिए भी लागू होता है जब आपके रक्त में ज्यादा रक्तस्राव नहीं होती है, क्योंकि आपके पैड अभी भी नम हैं और आपके योनि से जीवाश्म, आपके जननांगों से पसीना आदि इत्यादि होगा। जब ये जीव लंबे समय तक एक गर्म और नम जगह में रहते हैं समय वे गुणा करते हैं और मूत्र पथ संक्रमण, योनि संक्रमण और त्वचा पर चकत्ते जैसे स्थितियों के लिए नेतृत्व कर सकते हैं। एक सैनिटरी पैड बदलने का मानक समय हर छह घंटे में एक बार होता है, जबकि टैंपन के लिए हर दो घंटे में एक बार होता है। कहा जा रहा है, आप अपनी आवश्यकताओं के लिए बदलते समय को अनुकूलित करना होगा जबकि कुछ महिलाओं में भारी प्रवाह हो सकता है और उन्हें अधिक बार बदलने की आवश्यकता होती है, अन्य को कम बार बदले जाने की आवश्यकता होगी। कुछ उदाहरण हैं जहां आपके सैनिटरी नैपकिन या टैम्पन का पूरी तरह उपयोग नहीं किया जा सकता है - आम तौर पर ऐसे दिनों में जब आपके पास कम प्रवाह होता है - लेकिन आपको नियमित अंतराल पर बदलना होगा। टैम्पन्स के मामले में यह बहुत महत्वपूर्ण है क्योंकि, यदि लंबे समय तक योनि में डाली जाती है तो यह टीएसएस या विषाक्त शॉक सिंड्रोम नामक स्थिति पैदा कर सकता है - एक ऐसी स्थिति जहां बैक्टीरिया शरीर में घुसपैठ कर सकता है जिससे गंभीर संक्रमण हो सकता है जिसे शॉक में शरीर - जिसके लिए तत्काल उपचार की आवश्यकता होती है और गंभीर जटिलताएं और यहां तक ​​कि मौत भी हो सकती है।</string>
    <string name="hygiene_method3">" अपने आप को नियमित रूप से धोएं:"</string>
    <string name="hygiene_method3_desc">" जब आप मासिक धर्म में खून लेते हैं, तो रक्त आपके योनि के उद्घाटन के चारों ओर अपनी बाध्य या परत के बीच की त्वचा की तरह छोटे स्थानों में प्रवेश करने की आदत होती है और आपको इस अतिरिक्त खून को हमेशा धोना चाहिए। इस अभ्यास में योनि क्षेत्र से बुरी गंध को हराया जाता है। इसलिए, इससे पहले कि आप एक नए पैड में बदलाव करें, आपकी योनि और लेबिया (महिला जननांगों का प्रोजेक्टिंग भाग) को धोना महत्वपूर्ण है। यदि आप परिवर्तन करने से पहले खुद को धो नहीं सकते हैं तो टॉयलेट पेपर या ऊतक का उपयोग करके क्षेत्रों को पोंछना सुनिश्चित करें।"</string>
    <string name="hygiene_method4">" साबुन या योनि स्वच्छता उत्पादों का उपयोग न करें"</string>
    <string name="hygiene_method4_desc">" योनि की अपनी सफाई तंत्र है जो अच्छे और बुरे बैक्टीरिया के बहुत अच्छे संतुलन में काम करता है। इसे साबुन से धोने से संक्रमण के लिए अच्छा बैक्टीरिया बना सकते हैं। इसलिए, जब इस समय के दौरान अपने आप को नियमित रूप से धोना महत्वपूर्ण है, तो आपको कुछ गर्म पानी का उपयोग करने की आवश्यकता है। आप बाहरी भागों पर साबुन का उपयोग कर सकते हैं, लेकिन इसे अपनी योनि या योनी के अंदर उपयोग न करें।"</string>
    <string name="hygiene_method5">" सही वाशिंग तकनीक का प्रयोग करें:"</string>
    <string name="hygiene_method5_desc">योनि से गुदा तक की गति में क्षेत्र को हमेशा धो लें या साफ़ करें। विपरीत दिशा में कभी भी धोना न करें। विपरीत दिशा में धोना गुदा से जीवाणुओं को योनि और मूत्रमार्ग के उद्घाटन में प्रवेश कर सकती है, जिससे संक्रमण हो सकता है। मूत्र पथ के संक्रमण के बारे में पढ़ें</string>
    <string name="hygiene_method6">" अपने इस्तेमाल किए गए सैनिटरी उत्पाद को ठीक से छोड़ दें:"</string>
    <string name="hygiene_method6_desc">" आपके द्वारा इस्तेमाल किए गए नैपकिन या टैम्पन्स को सही तरीके से त्यागने के लिए आवश्यक है क्योंकि वे संक्रमण फैलने में सक्षम हैं, बहुत खराब होगा। इसे हटाने से पहले अच्छी तरह लपेटकर यह सुनिश्चित करता है कि गंध और संक्रमण शामिल है। यह सलाह दी जाती है कि शौचालय में पैड या टैम्पन को फ्लश न करें क्योंकि वे एक ब्लॉक बनाने में सक्षम हैं और शौचालय का बैकअप ले सकते हैं। इससे भी महत्वपूर्ण बात यह है कि आप अपने इस्तेमाल किए नैपकिन को त्यागने के बाद अपने हाथों को अच्छी तरह से धो लें, क्योंकि आप इसे छोड़ने के दौरान पैड या टैम्पन के उपयोग किए गए हिस्से को छूने की संभावना रखते हैं।"</string>
    <string name="hygiene_method7">" एक पैड दाने से सावधान रहें:"</string>
    <string name="hygiene_method7_desc">" एक पैड दाने कुछ है जो आपको भारी प्रवाह की अवधि के दौरान अनुभव हो सकता है यह आम तौर पर तब होता है जब पैड लंबे समय तक गीला हो जाता है और यह जांघों के साथ मालिश करता है जिससे उसे फफड़ा जाता है। यह होने से रोकने के लिए, अपनी अवधि के दौरान सूखी रहने की कोशिश करें। यदि आपके पास कोई दाने है, तो नियमित रूप से अपना पैड बदलें और सूखी रहें। नहाने और बिस्तर से पहले एंटीसेप्टिक मरहम लगाने के बाद - यह दाने को ठीक करेगा और आगे चक्कर लगाने से रोक देगा। यदि यह खराब हो जाता है तो अपने चिकित्सक से मिलें जो आपको एक औषधीय पाउडर लिखने में समर्थ होगा जो इस क्षेत्र को सूखा रख सकते हैं।"</string>
    <string name="hygiene_method8">" एक समय में केवल एक ही तरीके से स्वच्छता का प्रयोग करें:"</string>
    <string name="hygiene_method8_desc">" कुछ महिलाओं को अपनी अवधि के दौरान भारी प्रवाह या तो (i) दो सैनिटरी पैड, (ii) एक टैंपन और सैनिटरी पैड (iii) कपड़े के एक टुकड़े के साथ एक सैनिटरी पैड का उपयोग करते हैं। यह एक अच्छा विचार की तरह लग सकता है, लेकिन यह वास्तव में नहीं है, नियमित रूप से बदलना एक बेहतर विकल्प है दो पैड या टैम्पन का प्रयोग करना और एक सैनिटरी पैड खराब है क्योंकि दो पैड खून को अवशोषित करते हैं और आपको नहीं लगता कि ये पूरी तरह से इस्तेमाल होते हैं, आप नियमित और स्वस्थ अंतराल पर बदलाव की संभावना नहीं रखते हैं। इससे चकत्ते, संक्रमण और टाम्पों के मामले में भी टीएसएस हो सकता है। एक और विचार यह है कि यदि कोई अतिरिक्त सुरक्षा के रूप में कपड़े का एक टुकड़ा का उपयोग करता है तो वह कपड़ा आपके निजी भागों के बगल में डालने के लिए सबसे अच्छी बात नहीं है। अन्त में, पूरे दो पैड संरचना बेहद असुविधाजनक है और आपको खराब दाने और भी बदतर गुस्से से बचा सकता है।"</string>
    <string name="hygiene_method9">" नियमित रूप से स्नान करें:"</string>
    <string name="hygiene_method9_desc">कुछ के लिए यह सबसे पागल सलाह की तरह लग सकता है, लेकिन कुछ संस्कृतियों में यह माना जाता है कि एक महिला को उसकी अवधि के दौरान स्नान नहीं करना चाहिए। यह मिथक इस तथ्य पर आधारित था कि पुराने दिनों में महिलाओं को नदी या झील जैसी खुली या आम जल निकायों में स्नान करना था। लेकिन इनडोर प्लंबिंग के साथ स्नान करना सबसे अच्छी बात है जो आप अपनी अवधि के दौरान अपने शरीर के लिए कर सकते हैं। स्नान करने से न केवल आपके शरीर को साफ किया जाता है बल्कि आपको अपने निजी भागों को अच्छी तरह से साफ करने का मौका मिलता है। यह मासिक धर्म में ऐंठन, पीठ दर्द से राहत में मदद करता है, आपके मूड को सुधारने में मदद करता है और आपको कम फूला हुआ महसूस करता है। पश्च-दर्द और मासिक धर्म में ऐंठन से कुछ राहत प्राप्त करने के लिए, सिर्फ गर्म पानी के झरने के नीचे खड़े रहें जो कि आपकी पीठ या पेट के लिए लक्षित है। आप इसके अंत में बहुत बेहतर महसूस करेंगे</string>
    <string name="hygiene_method10_desc">" जब आपके पास समय हो तो तैयार रहना महत्वपूर्ण है। साफ पाउच या पेपर बैग, एक नरम तौलिया, कुछ पेपर टिश्यूज़ या तौलिये, हाथ सेनेटिवेटर, एक स्वस्थ नाश्ते, पीने का पानी की बोतल, एंटीसेप्टिक दवा की एक ट्यूब में अतिरिक्त सेनेटरी पैड या टाम्पन्स को सुरक्षित रखना महत्वपूर्ण है (यदि आप एक का उपयोग कर रहे हैं)। अपने पैड / टैम्पन्स को नियमित रूप से बदलना जरूरी है, इसलिए आपको अतिरिक्त की आवश्यकता होगी। इससे भी महत्वपूर्ण बात यह है कि उन्हें ठीक से संचित किया जाए ताकि वे दूषित न हो जाएं, जितना कि बदलते रूप में महत्वपूर्ण है। पैड या टाम्पन्स जो आपकी थैली के बिना अपनी थैली में रहते हैं, इसे सुरक्षित रखने के लिए भी यूटीआई (मूत्र संबंधी पथ संक्रमण) या योनि संक्रमण की तरह संक्रमण हो सकता है। नरम तौलिया का इस्तेमाल आपके हाथ या चेहरे को साफ करने के लिए किया जा सकता है यदि आप उन्हें धो लें। आपके निजी भागों को धोने के बाद पेपर टॉवेल को अतिरिक्त पानी पोंछना महत्वपूर्ण है। यह सबसे अच्छा है कि आप इसके लिए टॉयलेट पेपर का उपयोग न करें क्योंकि यह पानी को छूने के दौरान टुकड़े टुकड़े कर आती है। आपका हाथ सेनेटिवेटर बहुत महत्वपूर्ण कारक है। आपको अपने हाथों को साफ करने के लिए इसकी आवश्यकता होगी और आप फ्लश घुंडी को साफ करने और नल के नल को भी साफ करने के लिए इसका इस्तेमाल कर सकते हैं। स्नैक एक बैकअप है, जब आप दिन के दौरान कमजोर महसूस करते हैं या नीचे चलाते हैं और पानी की बोतल पूरे दिन में हाइड्रेटेड रहने में आपकी सहायता करने के लिए है।"</string>
    <string name="nutrition_guide1">महिलाओं के स्वास्थ्य के लिए बेहतर सुझाव चुनिए 10 टिप्स</string>
    <string name="nutrition_guide1_desc">" अपने आप को प्राथमिकता बनाएं और अपने लिए देखभाल करने के लिए समय निकालें ChooseMyPlate.gov आपको उन प्रकार और मात्रा में भोजन और पेय पदार्थों को चुनने में मदद करता है, जिन्हें आपको ज़रूरत है। और, शारीरिक रूप से सक्रिय होने के लिए समय दें, ताकि आप उन चीजों को कर सकें जिन्हें आप करना चाहते हैं।"</string>
    <string name="hygiene_method10">अपनी समयावधि के दौरान सामान के साथ तैयार रहें:</string>
    <string name="nutrition_guide2">" पता करें कि आपको क्या चाहिए"</string>
    <string name="nutrition_guide2_desc">" आपकी उम्र, लिंग, ऊंचाई, वजन और शारीरिक गतिविधि स्तर पर आधारित वैयक्तिकृत पोषण जानकारी प्राप्त करें सुपरट्रैकर आपके कैलोरी स्तर प्रदान करता है, जो आपके द्वारा आवश्यक खाद्य पदार्थ और पेय दिखाता है, और आपके लक्ष्यों की ओर प्रगति करता है Www.SuperTracker.usda.gov पर और जानें"</string>
    <string name="nutrition_guide3">" अपने भोजन का आनंद लें लेकिन कम खाना"</string>
    <string name="nutrition_guide3_desc">" भोजन और कैलोरी की मात्रा को नियंत्रित करने में मदद करने के लिए भोजन में एक छोटी प्लेट का उपयोग करें। भोजन की थोड़ी मात्रा का आनंद लेने के लिए समय निकालें"</string>
    <string name="nutrition_guide4">अपनी हड्डियों को मजबूत करें</string>
    <string name="nutrition_guide4_desc">हड्डियों को मजबूत करने में मदद करने के लिए वसा रहित और कम वसा वाले दूध, पनीर, दही और गढ़वाले सोया मिल्क जैसे खाद्य पदार्थों का चयन करें। सुनिश्चित करें कि आपकी सुबह की कॉफी में वसा रहित या कम वसा वाले दूध शामिल हैं</string>
    <string name="nutrition_guide5">" आधा अपने प्लेट फल और सब्जियां बनाओ"</string>
    <string name="nutrition_guide5_desc">" मुख्य या साइड डिश के भाग के रूप में भोजन में फल जोड़ें भोजन के लिए अन्य सब्जियों के साथ, टमाटर, मीठे आलू और ब्रोकोली जैसे लाल, नारंगी, या अंधेरे-हरे सब्जियां चुनें"</string>
    <string name="nutrition_guide6">" पानी पिएं"</string>
    <string name="nutrition_guide6_desc">" स्वस्थ वजन बनाए रखने में मदद करने के लिए कुछ या कोई कैलोरी के साथ पानी या अन्य पेय घूंट। पूरे दिन अपनी प्यास को पूरा करने के लिए अपने बैग में पानी की बोतल रखें या अपने डेस्क पर रखें"</string>
    <string name="nutrition_guide7">" पूरे अनाज को अधिक बार खाओ"</string>
    <string name="nutrition_guide7_desc">" ब्राउन चावल और पूरे अनाज पेस्टस और ब्रेड जैसे पूरे अनाज को अधिक बार चुनें। एक उच्च-फाइबर सामग्री वाले खाद्य पदार्थ आपको पूर्णता की भावना देने और महत्वपूर्ण पोषक तत्व प्रदान करने में मदद कर सकते हैं।"</string>
    <string name="nutrition_guide8">" जानें कि भोजन क्या है"</string>
    <string name="nutrition_guide8_desc">विभिन्न खाद्य पदार्थों को शामिल करने के लिए दोनों घटक और पोषण तथ्यों के लेबल का उपयोग करें सुपर ट्रेकर्स के खाद्य-ए-पीडिया 8,000 से अधिक खाद्य पदार्थों के लिए पोषण संबंधी जानकारी की तुलना करना आसान बनाता है</string>
    <string name="nutrition_guide9">कम खाना खाओ</string>
    <string name="nutrition_guide9_desc">" ठोस वसा में उच्च खाद्य पदार्थों को काटकर कैलोरी काटा और चीनी में जोड़ा। पसलियों, बेकन और गर्म कुत्तों जैसे फैटी मांस को सीमित करें केक, कुकीज़, कैंडीज, और आइसक्रीम को केवल सामयिक व्यवहार के रूप में चुनें।"</string>
    <string name="nutrition_guide10">" बेहतर खाना बनाना"</string>
    <string name="nutrition_guide10_desc">" स्वस्थ व्यंजनों की कोशिश करें जो कि कम ठोस वसा, नमक और चीनी का उपयोग करते हैं अधिक बार घर पर खाएं ताकि आप नियंत्रित कर सकें कि आप क्या खा रहे हैं। यदि आप बाहर खाते हैं, तो पोषण संबंधी जानकारी की जांच करें और उनकी तुलना करें। तला हुआ चिकन के बजाय बेक्ड चिकन जैसे स्वस्थ विकल्प चुनें"</string>
    <string name="nutrition_guide11">जितना संभव हो उतना सक्रिय रहें</string>
    <string name="nutrition_guide11_desc">" अपने सप्ताह में कम से कम 2½ घंटे की मध्यम शारीरिक गतिविधि में फिट होने का लक्ष्य निर्धारित करें एक समय में सक्रिय 10 मिनट होने पर भी आपके साप्ताहिक कुल में जोड़ता है अपने मित्रों या परिवार से पूछें कि आप बाइक, जोग, पैदल या नाच के रूप में कंपनी को रखने के लिए। कुछ मांसपेशियों को मजबूत करने की गतिविधियों को सप्ताह में दो बार करना मत भूलना।"</string>
    <string name="education_tab1">" शिक्षा की समस्याएं"</string>
    <string name="education_tab2">" महिला शिक्षा"</string>
    <string name="education_head1_education_problem">" विवरण"</string>
    <string name="education_head2_education_problem">घरेलू ड्यूटी</string>
    <string name="education_head3_education_problem">" सामाजिक परिस्थिति"</string>
    <string name="education_head4_education_problem">संरक्षण मानसिकता</string>
    <string name="education_head5_education_problem">" लड़कियों के स्कूलों की कमी"</string>
    <string name="education_head6_education_problem">पर्याप्त शैक्षिक सुविधाओं की कमी</string>
    <string name="education_head7_education_problem">भारत में महिला शिक्षा के लिए महिला शिक्षक की कमी</string>
    <string name="education_head8_education_problem">" सामाजिक वयस्क महिला शिक्षा"</string>
    <string name="education_head9_education_problem">" महिला शिक्षा के लिए पर्याप्त प्रोत्साहन का अभाव"</string>
    <string name="education_head10_education_problem">" महिला शिक्षा की दोषपूर्ण पाठ्यचर्या और नीतियां"</string>
    <string name="education_head11_education_problem">" महिलाओं के तस्करी"</string>
    <string name="education_head12_education_problem">" बाल श्रम"</string>
    <string name="education_head1_desc_education_problem">" घर में घरेलू कर्तव्यों को पूरा करने के लिए लड़कियां घर पर बहुत उपयोगी होती हैं और मां उन्हें स्कूल में भेजना नहीं चाहते हैं। ग्रामीण इलाकों में बड़ी संख्या में बच्चे कुपोषित हैं उन्हें दिन में एक स्क्वायर भोजन नहीं मिला है। जब तक माता-पिता को किसी प्रकार की आर्थिक राहत नहीं दी जाती, तब तक लक्ष्य हासिल करना असंभव होगा। भारत में, अधिकांश जनसंख्या खराब है। वे अपने सभी बच्चों को शिक्षा देने का जोखिम नहीं उठा सकते हैं। जब चुनाव आता है, तो वे अपनी बेटी की बजाय बेटों की शिक्षा पर निवेश करना पसंद करते हैं। यह माना जाता है कि बेटे बुढ़ापे में पिता के साथ मिलेंगे और दूसरी ओर कुछ समय बाद लड़की विवाहित हो जाएगी। वह किसी दूसरे परिवार में जाएगी। इसलिए, महिलाओं की शिक्षा के लिए ज्यादा परवाह नहीं है"</string>
    <string name="education_head2_desc_education_problem">" भारत में कई समाज और एक विशाल जनसंख्या का मानना ​​है कि महिलाओं के लिए उचित जगह घर पर ही रहना है, पति और उनके परिवार की सेवा करना है और बच्चों को जन्म देना है। यह समारोह इस तथ्य के बावजूद किया जा सकता है कि लड़की शिक्षित है या नहीं। वास्तव में, उन्हें लगता है कि शिक्षित महिलाओं को कुछ ज्ञान प्राप्त करना शुरू करना और मांगना शुरू करना है। विशेष रूप से समाज के एक गरीब वर्ग में, उन्हें पेयजल पानी लाने, काम में लगे माता-पिता के लिए खेतों में भोजन लेना और अपने छोटे भाई-बहनों की देखभाल करने के लिए आवश्यक है, इसके अलावा कुछ को भुगतान और अवैतनिक श्रमिकों के रूप में काम करना पड़ता है।"</string>
    <string name="education_head3_desc_education_problem">" लड़कियों की शादी महिलाओं की शिक्षा में एक निर्धारण कारक है। उत्तर प्रदेश, मध्य प्रदेश, बिहार, राजस्थान और गुजरात में विशेष रूप से शुरुआती विवाह कक्षाओं में भाग लेने से लड़कियों को वंचित करने के लिए जिम्मेदार है। साक्षियों के लाखों लाखों युवकों को शादी करने से पहले ही उन्हें शादी में एक रास्ता दिया जाता है। आज, हालांकि, शुरुआती विवाह इतना आम नहीं है और महिलाओं की शिक्षा को विशेष रूप से ऊपरी और मध्यम वर्गों के बीच अपने विवाह के बाजार में बढ़ती मांग से प्रोत्साहित किया गया है। इस प्रकार सामाजिक-आर्थिक कारणों के कारण, भारत में महिला अभी भी शैक्षणिक संस्थान में जितनी संख्या में नहीं आ रही है। काम आगे मुश्किल है यह सच भी है कि शहरी भारत में महिलाओं की शिक्षा में शिक्षा व्यापक है और अधिक से अधिक महिलाएं स्कूल और कॉलेजों में जा रही हैं।"</string>
    <string name="education_head4_desc_education_problem">भारत में, महिलाओं की शिक्षा को रोजगार से जोड़ा गया है दूसरे शब्दों में, बच्चों को केवल इसलिए शिक्षित किया जाता है क्योंकि उन्हें कुछ रोजगार मिलना है। जो लोग रोजगार के लिए अपनी बेटी को भेजने के पक्ष में नहीं हैं, उन्हें शिक्षित करने की आवश्यकता महसूस नहीं होती है।</string>
    <string name="education_head5_desc_education_problem">" महिलाओं की शिक्षा संस्थानों की संख्या पुरुष शिक्षा के प्रसार में शिक्षा के साथ तुलना में बहुत कम है। इसलिए कई मामलों में, विशेष रूप से दूरदराज के गांव में महिलाओं को एक महिला शिक्षा संस्था तक पहुंचने से पहले कुछ दूरी की यात्रा करना चाहिए। बहुत से लोग यह पसंद नहीं करते कि उनकी बेटी को स्कूल जाने के लिए गांव छोड़ना चाहिए। कई लोग अभी भी सह-शिक्षा के विचार की निंदा और नापसंद करते हैं। उन्हें लगता है कि जब दोनों लड़कों और लड़कियों को एक ही शैक्षणिक संस्थान में एक साथ अध्ययन करते हैं, भ्रष्टाचार नस्ल के लिए बाध्य है। इसलिए, वे अपनी बेटी को एक सह-शिक्षा संस्थान भेजने के लिए तैयार नहीं हैं।"</string>
    <string name="education_head6_desc_education_problem">" लड़कियों की पैदल दूरी के भीतर स्कूल की अनुपलब्धता, विशेष रूप से पिछड़े क्षेत्रों में और कई माता-पिता की अनिच्छा 9 वष से अधिक की उम्र से परे अपनी बेटी को मिश्रित स्कूल भेजने के लिए। मिश्रित विद्यालयों में लड़कियों के लिए अलग-अलग सेनेटरी सुविधाओं का अभाव और उपयुक्त विद्यालय भवनों और उपकरणों की कमी, जो स्कूलों के पास एक गरीब स्कूल के माहौल और लड़कियों के छात्रावास की संख्या का संकट पैदा करने की प्रवृत्ति है।"</string>
    <string name="education_head7_desc_education_problem">" प्राथमिक और मिडिल स्कूलों में महिलाओं के शिक्षकों की कमी लड़कियों की कम नामांकन के लिए काफी हद तक जिम्मेदार रही है, खासकर नौ पिछड़े राज्यों में। यह एक स्वीकृत तथ्य है कि प्राथमिक विद्यालयों को महिला शिक्षकों द्वारा कर्मचारी होना चाहिए। वर्तमान में पुरुष शिक्षक शिक्षकों के अनुपात में बहुत कम है।"</string>
    <string name="education_head8_desc_education_problem">" विभिन्न राज्यों में महिलाओं की शिक्षा के विकास को गंभीरता से प्रभावित किया गया है क्योंकि इस क्षेत्र में विभिन्न कार्यक्रमों की देखभाल के लिए अपर्याप्त मशीनरी की वजह से ध्यान केंद्रित किया गया है, विशेष रूप से विभिन्न राज्यों में महिलाओं की शिक्षा का विकास गंभीर रूप से प्रभावित नहीं हुआ है क्योंकि अपर्याप्त इस क्षेत्र में विभिन्न कार्यक्रमों की देखभाल करने के लिए मशीनरी को ध्यान में रखते हुए, ध्यान केंद्रित करने, विशेष देखभाल और व्यक्तिगत मार्गदर्शन की आवश्यकता होती है। महिला अधिकारियों की संख्या में महिला शिक्षा की प्रगति को गति देने की ज़िम्मेदारी को लेकर हमारी योजना में कल्पना की गई है। अधिकारी खराब स्टाफ और बीमार रूप से सुसज्जित हैं। उनके पास उचित वाहक सुविधाएं नहीं हैं जो नियमित रूप से काम के क्षेत्र में नियमित रूप से संपर्क बनाए रखने में मदद करेंगे। व्यक्तिगत और व्यक्तिगत मार्गदर्शन महिला अधिकारियों की संख्या में महिला शिक्षा की प्रगति को गति देने की ज़िम्मेदारी को लेकर हमारी योजना में कल्पना की गई है। अधिकारी खराब स्टाफ और बीमार रूप से सुसज्जित हैं। उनके पास उचित वाहक सुविधाएं नहीं हैं जो अपने काम के क्षेत्र में नियमित संपर्क बनाए रखने में मदद करेंगे।"</string>
    <string name="education_head9_desc_education_problem">विशेष रूप से पिछड़े क्षेत्रों में लड़कियों की गरीब नामांकन स्थिति में सुधार नहीं किया जा सकता, जब तक विशेष प्रोत्साहन प्रदान नहीं किए जाते। भारत सरकार द्वारा प्रायोजित विशेष योजनाएं कई राज्यों में अपनाई गई हैं। यद्यपि योजनाएं लागू की गई हैं, वे बहुत व्यापक क्षेत्र को शामिल नहीं करते हैं और कुल परिणाम इस प्रकार अपेक्षा से कम होते हैं यह सुनिश्चित करने के लिए कि ये विशेष योजनाएं छात्रों को पर्याप्त प्रोत्साहन प्रदान करती हैं, यह जरूरी है कि वे बड़े उपायों और पिछड़े जिलों या जेबों को विशेष प्राथमिकता वाले एक व्यापक भौगोलिक क्षेत्र में अपनाया जाए।</string>
    <string name="education_head10_desc_education_problem">" यद्यपि संविधान में लिंग की समानता दर्ज की गई है और देश के कानूनों की गारंटी दी गई है, फिर भी पाठ्यक्रम संबंधी प्रावधानों में लिंग पूर्वाग्रह किया गया है। इन विषयों को पाठ्य पुस्तकों में दिया गया है जिसमें लड़कियों को घर बनाने वालों, पत्नियों और मां के रूप में चित्रित किया गया है। यहां तक ​​कि कुछ राज्यों में गणित माध्यमिक स्तर पर एक वैकल्पिक विषय के रूप में दिया जाता है। लड़कियां ना-प्राप्तकर्ता, निष्क्रिय, डरपोक और आश्रित के रूप में दिखायी जाती हैं जबकि लड़कों को उच्च प्राप्तकर्ता, साहसी, साहसी और सक्रिय सहभागियों के रूप में दिखाया गया है। शिक्षा 1986 पर राष्ट्रीय नीति इसलिए, सभी बाधाओं के बावजूद सभी के लिए पाठ्यक्रम में सेक्स पूर्वाग्रहों को हटाने के लिए सुझाव दिया है। इन सभी कारणों से अज्ञान, गरीबी और जन निरक्षरता के साथ महिलाओं की शिक्षा में खराब प्रगति में योगदान दिया है।"</string>
    <string name="education_head11_desc_education_problem">महिलाओं के शोषण, परिवहन, स्थानांतरित करने, आश्रय या उनको शोषण करने के उद्देश्य के लिए मजबूरन या धोखे के उपयोग के माध्यम से प्राप्त करने के कार्य के रूप में महिला तस्करी। इस अवधारणा को अंतरराष्ट्रीय स्तर पर स्वीकार किया जाता है, लेकिन हमारा विचार, यह आंदोलन पर बहुत अधिक जोर देने की प्रवृत्ति है। हम महिलाओं के तस्करी को आज के दासता के रूप में देखते हैं, जहां लोग दूसरों के नियंत्रण और शोषण से लाभ लेते हैं। हर देश तस्करी से प्रभावित है, चाहे मूल, पारगमन या गंतव्य के देश के रूप में। यह एक आकर्षक आपराधिक उद्योग है, नशीली दवाओं की तस्करी के लिए दूसरा, अरबों डॉलर सालाना पैदा करता है। तस्करी की एक विस्तृत श्रृंखला होती है जिसमें यह मामला नहीं है। प्रायः, परिवार और समुदायों के भीतर ज़बरदस्ती या बल के अधिक सूक्ष्म रूप हैं व्यापक रूप से बोलते हुए, दो मुख्य प्रकार की महिलाओं के तस्करी: सेक्स तस्करी और श्रम तस्करी। बाद के प्रकार में घरेलू नौकरानी, ​​क्षेत्रीय श्रम, बाल सैनिक, कारखाना श्रम, दुल्हन और प्रजनन गुलामी और अंग व्यापार आदि शामिल हैं।</string>
    <string name="education_head12_desc_education_problem">" शब्द 'लड़कियों बाल श्रम अक्सर' नियोजित लड़कियों बच्चे 'या' काम कर रहे लड़कियों के बच्चे 'के साथ समानार्थक रूप से प्रयोग किया जाता है। इस मायने में, यह एक लाभकारी उद्देश्य के लिए किसी भी बच्चे द्वारा किए गए किसी काम के साथ सह-व्यापक है। बच्चे घरेलू कार्य में सहायता के लिए विभिन्न प्रकार की गतिविधियों में लगे हुए हैं; काम करने के लिए घरेलू उद्यम में काम करना बाल श्रम एक हाथ और अन्य गतिविधियों पर एक समाजीकरण प्रक्रिया के भाग के रूप में माना गया गतिविधियों के बीच एक रेखा खींचना जरूरी है, जहां बच्चों को उनके द्वारा दी सीमित कार्य भूमिकाओं के साथ अन्य बाल हुड गतिविधियों को मिलाया जा सकता है।"</string>
    <string name="women_education_head1">" युवा उम्र में शिक्षा"</string>
    <string name="women_education_head2">" सामुदायिक नेतृत्व वाले शैक्षणिक कार्यक्रम"</string>
    <string name="women_education_head3">" रचनात्मक शिक्षण और शिक्षण तकनीक"</string>
    <string name="women_education_head4">परामर्श और आरामदायक</string>
    <string name="women_education_head1_desc">" जवान मस्तिष्क आसानी से और अधिक समय के लिए चीजों को समझने में सक्षम है, इस प्रकार लड़कियों को शिक्षित करना जब वे जवान होते हैं तो बहुत महत्वपूर्ण है। इससे जिस तरह से वे चीजें देखते हैं, वे एक समस्या को समझने और अपने स्वयं के समाधान के लिए पर्याप्त सक्षम होंगे। लड़कियां न केवल घर के कामों को जानने के लिए होती हैं बल्कि सभी के बारे में ज्ञान भी प्राप्त करती हैं। यह छिपी प्रतिभा को बाहर लाने का सबसे अच्छा समय है, ये लड़कियां अपने दिल में स्टोर करती हैं और उनकी महत्वाकांक्षाओं को प्राप्त करने के लिए काम करने में निर्देशित की जा सकती हैं।"</string>
    <string name="women_education_head2_desc">" शिक्षा शब्दों के ज्ञान और फ्रेम के ज्ञान या सिर्फ संख्याओं की गणना करने के लिए सीमित नहीं है, लेकिन जीवन की मूल बातें भी है किशोरों को यह परिवर्तन करना मुश्किल लगता है, जो इस अवधि के दौरान उनके शरीर का स्थान ले लेते हैं और कुछ हार्मोनल परिवर्तनों को समझने में नाकाम हो जाते हैं, जो अक्सर मूड स्विंग के कारण उन्हें आक्रामक या घबराहट करते हैं। समुदाय शिक्षित किशोर लड़कियों के समूह को व्यवस्थित कर सकता है और गांव में अन्य युवा किशोर लड़कियों को बुनियादी स्वच्छता, सैनिटरी पैड, सेक्स शिक्षा, जब वे अपने किशोरावस्था की अवधि को प्राप्त करने में सीखते हैं।"</string>
    <string name="women_education_head3_desc">" एक गांव या छोटे शहर में, जहां प्रौद्योगिकी अभी भी अपने दैनिक जीवन में जुड़ने के माध्यम से अपना रास्ता बना रही है, महिलाओं को न केवल किताबें और नोटबुक के माध्यम से शिक्षित किया जा सकता है, लेकिन उन्हें बैंक खातों, बचत, ऋण, व्यापार खोलना, और स्वतंत्र रूप से जीवन जीने के तरीके शहरों और गैर सरकारी संगठनों के स्वयंसेवकों का झुंड स्वेच्छा से इन गांवों को महिलाएं (20-50) को पैसे देने के लिए मोमबत्तियां, धूप की छड़ियां, सिलाई, बांस की टोकरी, झाड़ियां और कई और कई तरह से पैसा बनाने के लिए आना चाहती हैं। लघु उद्योग के अवसरों को बनाया जा सकता है, जो इन महिलाओं को सशक्त बनाने, आत्मविश्वास का निर्माण करने में मदद करेगा और अपने परिवार में कमाई और उनका योगदान करने में मदद करेगा।"</string>
    <string name="women_education_head4_desc">" बहुत सी महिलाएं हैं, जो मध्य जीवन संकट का सामना करते हैं, कम उम्र में विधवा हो जाती हैं, तलाकशुदा हो जाती हैं, ससुराल वालों के घर से बाहर हो जाती हैं या अपने बच्चों को खो देती हैं। ये महिलाएं शहरों, छोटे शहरों और गांवों में हर जगह हैं, न केवल शारीरिक दर्द का सामना करना पड़ता है बल्कि वे मनोवैज्ञानिक परिवर्तन का सामना करते हैं, जब वे गैर-सरकारी संगठनों या स्वयंसेवकों से सहायता ले सकते हैं, जो परामर्श प्रदान करते हैं और उनके दर्द को आराम देते हैं। ये समूह उन्हें अपने अधिकारों और गुणों के बारे में अवगत कराते हैं, उन्हें न्याय प्राप्त करने या बच्चों को अपनाने, विधवाओं और तलाकशुदा के लिए रोजगार के अवसर प्रदान करने और बुढ़ापे के घरों को प्रदान करने में उन्हें मदद करते हैं। ये समूह, मनोवैज्ञानिक रूप से खो जाने के तरीके तलाशने में मदद करते हैं, अपने टूटे हुए आत्मविश्वास में सुधार करते हैं और उन्हें अपने डरपोक और डर पर काबू पाने में मदद करते हैं। ये समूह वकीलों को भी उपलब्ध कराते हैं, अगर कुछ मामलों में घरेलू हिंसा, दहेज मामले या एसिड हमले के शिकार या घरेलू हिंसा पर हिंसा में फंस जाता है।"</string>
    <string name="j_tab1">सरकार</string>
    <string name="j_tab2">निजी</string>
    <string name="j_tab3">" व्यावसायिक ऋण"</string>
    <string name="j_tab4">" करियर अवसर"</string>
    <string name="link1">" लिंक 1:"</string>
    <string name="link2">" लिंक 2:"</string>
    <string name="link3">" लिंक 3:"</string>
    <string name="link4">" लिंक 4:"</string>
    <string name="link5">" लिंक 5:"</string>
    <string name="link6">" लिंक 6:"</string>
    <string name="link7">" लिंक 7:"</string>
    <string name="link8">" लिंक 8:"</string>
    <string name="link9">" लिंक 9:"</string>
    <string name="government_jobs_link1">https://www.fresherslive.com/govt-jobs</string>
    <string name="government_jobs_link2">https://www.freshersworld.com/jobs/category/govt-sector-job-vacancies</string>
    <string name="government_jobs_link3">https://www.quora.com/What-are-the-best-apps-and-websites-for-government-job-not...</string>
    <string name="government_jobs_link4">https://play.google.com/store/apps/details?id=com.jobportal.allgovernmentjob</string>
    <string name="government_jobs_link5">https://testbook.com/blog/instant-job-alerts-for-major-recruitments-ongoing-upcoming/</string>
    <string name="government_jobs_link6">https://www.indgovtjobs.in/</string>
    <string name="government_jobs_link7">tourism.gov.in/recruitment</string>
    <string name="government_jobs_link8">www.freejobalert.com/latest-notifications/</string>
    <string name="government_jobs_link9">www.freejobalert.com/government-jobs/</string>
    <string name="private_jobs_link1">https://www.indeed.co.in/Private-Sector-Company-jobs</string>
    <string name="private_jobs_link2">https://www.naukri.com/private-sector-jobs</string>
    <string name="private_jobs_link3">www.timesjobs.com › Jobs by Skill › Private Sector Jobs</string>
    <string name="private_jobs_link4">https://www.recruitment360.in/private-jobs</string>
    <string name="private_jobs_link5">https://www.recruitment360.in/private-jobs</string>
    <string name="private_jobs_link6">https://www.recruitment360.in/private-jobs</string>
    <string name="private_jobs_link7">https://aajtak.intoday.in › करियर › JOBS</string>
    <string name="business_loan1">" सूक्ष्म और लघु उद्यमों के लिए क्रेडिट गारंटी फंड स्कीम (सीजीएस)"</string>
    <string name="business_loan1_desc">" यह योजना व्यवसायों को असुरक्षित ऋण देने के लिए सिडबी (लघु उद्योग विकास बैंक ऑफ इंडिया) के सहयोग से भारत सरकार द्वारा संचालित की जाती है। आप अपनी पात्रता और व्यवहार्यता के अनुसार रु। 100 लाख तक की अवधि के ऋण या कार्यशील पूंजी ऋण में उधार ले सकते हैं।"</string>
    <string name="business_loan2">" मूड ऋण योजना"</string>
    <string name="business_loan2_desc" translatable="false">" मुड़्रा माइक्रो यूनिट्स डेवलपमेंट एंड रीफिनेंस एजेंसी लिमिटेड के लिए खड़ा है। यह एक एजेंसी है जो उद्यमियों को कॉर्पोरेट टर्म लोन को सुविधाजनक बनाने के लिए भारत सरकार द्वारा शुरू की गई है। नीचे इस तालिका में इसकी विशेषताओं को देखें:    1. शिशु अधिकतम राशि: 50 हजार रुपये   यह चरण उन उद्यमियों को पूरा करेगा जो या तो उनके प्रारंभिक चरण में हैं या अपने कारोबार शुरू करने के लिए कम धन की आवश्यकता होती है। इस चरण के तहत आवेदक 50,000 रुपये तक का क्रेडिट लेने के योग्य होगा।    2. किशोर अधिकतम राशि: 5 लाख रुपये   यह चरण उन उद्यमियों को पूरा करेगा जिनके पास 50,000 रुपये और 5 लाख रुपये में रकम की आवश्यकता है। उद्यमियों का यह भाग या तो उन लोगों का होगा जो पहले से ही अपना व्यवसाय शुरू कर चुके हैं और व्यापार को मोबिल करने के लिए अतिरिक्त धन चाहते हैं या जिनके लिए अपने व्यवसाय को शुरू करने के लिए केवल इतना धन की आवश्यकता होती है।    3. Tarun अधिकतम राशि: 10 लाख रुपये   यदि कोई उद्यमी आवश्यक योग्यता की शर्तों को पूरा करता है, तो वह 10 लाख रुपये तक की ऋण के लिए आवेदन कर सकता है। यह राशि का उच्चतम स्तर होगा जो एक उद्यमी ऋण शुरू करने के लिए आवेदन कर सकता है।"</string>
    <string name="business_loan3">" स्टैंड अप इंडिया स्कीम"</string>
    <string name="business_loan3_desc">स्टैंड अप इंडिया स्कीम भारत सरकार द्वारा एससी / एसटी और महिला उद्यमियों को आर्थिक सशक्त बनाने के लिए शुरू की गई एक विशेष योजना है। आप रुपये के बीच उधार ले सकते हैं 10 लाख और रु। एक विनिर्माण, व्यापार या सेवा इकाई शुरू करने के लिए 1 सीआर, जिसे 7 वर्षों में चुकाया जाना है। न्यूनतम निवेश के साथ एक व्यवसाय शुरू करना चाहते हैं? यहां कुछ विचार हैं जो आपके भीतर के उद्यमी को उत्साहित करने में मदद कर सकते हैं! सिर्फ दो मिनट में अपने व्यवसाय के साथ आरंभ करने के लिए Instamojo अनुभव का प्रयास करें</string>
    <string name="carrier_opportunities_link1">niti.gov.in/career/recruitment</string>
    <string name="carrier_opportunities_link2">https://www.careers.govt.nz/job-hunting/job-vacancy-and-recruitment-websites/</string>
    <string name="i_tab1">"साक्षात्कार युक्तियाँ "</string>
    <string name="interview_tips1">" अच्छा नॉन-वर्बल संचार का अभ्यास करें"</string>
    <string name="interview_tips1_desc">यह विश्वास का प्रदर्शन करने के बारे में है: सीधे खड़े रहना, आंखों का संपर्क करना और फर्म हैंडशेक से कनेक्ट करना यह पहला गैर-आभासी प्रभाव आपके साक्षात्कार के लिए एक शानदार शुरुआत या त्वरित अंत हो सकता है।</string>
    <string name="interview_tips2">नौकरी या कंपनी के लिए पोशाक</string>
    <string name="interview_tips2_desc">" आज का आकस्मिक ड्रेस कोड आपको जब आप साक्षात्कार करते हैं, तब तक पोशाक की अनुमति नहीं देते। यह जानना महत्वपूर्ण है कि एक साक्षात्कार के लिए क्या पहनना और अच्छी तरह तैयार होना चाहिए चाहे आप कोई सूट पहनते हों या कम औपचारिक कंपनी की संस्कृति पर निर्भर हो और जिस स्थान की आप खोज रहे हों यदि संभव हो, तो साक्षात्कार से पहले कंपनी ड्रेस कोड के बारे में पता करें।"</string>
    <string name="interview_tips3">बात सुनो</string>
    <string name="interview_tips3_desc">" साक्षात्कार की बहुत शुरुआत से, आपका साक्षात्कारकर्ता आपको जानकारी दे रहा है, या तो प्रत्यक्ष या अप्रत्यक्ष रूप से। अगर आप इसे सुन नहीं रहे हैं, तो आप एक बड़ी मौका खो चुके हैं। अच्छा संचार कौशल शामिल सुनना और व्यक्ति को पता है कि तुमने क्या सुना कहा सुना शामिल हैं। अपने साक्षात्कारकर्ता को देखें, और उस शैली और गति से मेल खाएं"</string>
    <string name="interview_tips4">" बहुत ज्यादा बात मत करो"</string>
    <string name="interview_tips4_desc">" साक्षात्कारकर्ता को उससे अधिक जानने की जरूरत है एक गंभीर गलती हो सकती है जब आपने समय से पहले तैयार नहीं किया है, तो साक्षात्कार के सवालों का उत्तर देने पर आप कभी भी घूम सकते हैं, कभी-कभी नौकरी से अपने आप को बात कर सकते हैं नौकरी पोस्टिंग के माध्यम से साक्षात्कार के लिए तैयार करें, अपने कौशल को स्थिति की आवश्यकताओं के साथ मेल करें और केवल उस जानकारी से संबंधित।"</string>
    <string name="interview_tips5">बहुत परिचित न हो</string>
    <string name="interview_tips5_desc">साक्षात्कार व्यापार की बात करने के लिए एक पेशेवर बैठक है। यह एक नया दोस्त बनाने के बारे में नहीं है आपके परिचित होने के स्तर को साक्षात्कारकर्ता के आचरण की नकल करना चाहिए साक्षात्कार में ऊर्जा और उत्साह लाने और सवाल पूछने के लिए महत्वपूर्ण है, लेकिन नौकरी की तलाश में एक उम्मीदवार के रूप में अपनी जगह पर अधिक मत पाना।</string>
    <string name="interview_tips6">" उचित भाषा का उपयोग करें"</string>
    <string name="interview_tips6_desc">" यह एक दिया गया है कि साक्षात्कार के दौरान आपको व्यावसायिक भाषा का उपयोग करना चाहिए। किसी अनुचित अशिष्ट शब्दों या उम्र, जाति, धर्म, राजनीति या यौन अभिविन्यास के संदर्भों से अवगत रहें- ये विषय आपको बहुत जल्दी दरवाजा बाहर भेज सकते हैं।"</string>
    <string name="interview_tips7">" अहंकारी मत बनो"</string>
    <string name="interview_tips7_desc">" आपकी साक्षात्कार की सफलता में रवैया महत्वपूर्ण भूमिका निभाता है आत्मविश्वास, व्यावसायिकता और विनम्रता के बीच एक अच्छा संतुलन है भले ही आप अपनी क्षमता को प्रदर्शित करने के लिए प्रदर्शन पर डाल रहे हों, अति आत्मविश्वास भी उतना ही बुरा है, यदि बुरा नहीं है, तो यह भी आरक्षित है।"</string>
    <string name="interview_tips8">" सवालों के जवाब देने के लिए ध्यान रखना"</string>
    <string name="interview_tips8_desc">" जब साक्षात्कारकर्ता कुछ समय के एक उदाहरण के लिए पूछते हैं, तो वे व्यवहार साक्षात्कार प्रश्न पूछ रहे हैं, जो आपके पिछले व्यवहार के एक नमूने को प्राप्त करने के लिए डिज़ाइन किए गए हैं। यदि आप किसी विशिष्ट उदाहरण को संबोधित करने में विफल होते हैं, तो आप न केवल सवाल का जवाब नहीं देते, लेकिन आप अपनी क्षमता को साबित करने और अपने कौशल के बारे में बात करने का अवसर भी याद नहीं करते हैं।"</string>
    <string name="interview_tips9">" सवाल पूछो"</string>
    <string name="interview_tips9_desc">" जब उनसे पूछा गया कि क्या उनके पास कोई सवाल है, तो सबसे उम्मीदवार जवाब देते हैं, नहीं। साक्षात्कार के बारे में जानने का एक हिस्सा उन सवालों से पूछने के लिए तैयार है जो कंपनी में जो कुछ चल रहा है, उसमें रुचि प्रदर्शित करता है। प्रश्न पूछने से आपको यह पता करने का अवसर भी मिलता है कि यह आपके लिए सही जगह है या नहीं। सबसे अच्छा सवाल आपको साक्षात्कार के दौरान क्या कहा गया है और अतिरिक्त जानकारी मांगने से सुनने से आते हैं।"</string>
    <string name="interview_tips10">निराश नहीं दिखाई देना</string>
    <string name="interview_tips10_desc">" जब आप कृपया से मुलाकात करते हैं, तो कृपया मेहरबानी किराया करें, आप निराश और कम आत्मविश्वास प्रकट करते हैं साक्षात्कार के दौरान तीन सीएस को प्रतिबिंबित करें: शांत, शांत और आत्मविश्वास आप जानते हैं कि आप नौकरी कर सकते हैं; सुनिश्चित करें कि साक्षात्कारकर्ता का मानना ​​है कि आप भी कर सकते हैं"</string>
    <string name="hello_blank_fragment">" नमस्ते रिक्त टुकड़ा"</string>
    <string name="legislation_head1">" कार्यस्थल पर महिलाओं की यौन उत्पीड़न (रोकथाम, निषेध और निवारण) अधिनियम, 2013 के तहत प्रशिक्षण कार्यक्रम / कार्यशाला प्रदान करने के लिए संस्थान / संगठनों के अनुशंसित पैनल"</string>
    <string name="legislation_head2">" कार्यस्थल पर महिलाओं के यौन उत्पीड़न पर दो दिवसीय कार्यशाला के लिए प्रशिक्षण मॉड्यूल (रोकथाम, निषेध और रक्षा) अधिनियम, 2013"</string>
    <string name="legislation_head3">" कार्यस्थल पर महिलाओं की यौन उत्पीड़न के तहत संस्थानों या संगठनों की अनुशंसित पैनल रोकथाम, निषेध और निवारण अधिनियम 2013"</string>
    <string name="legislation_head4">कार्यस्थल पर महिलाओं की यौन उत्पीड़न रोकथाम, निषेध और निवारण अधिनियम 2013</string>
    <string name="legislation_head5">" कार्यस्थल पर महिलाओं की यौन उत्पीड़न, (रोकथाम, निषेध और निवारण अधिनियम 2013, नियम"</string>
    <string name="legislation_head6">" कार्यस्थल पर महिलाओं के यौन उत्पीड़न पर पुस्तिका"</string>
    <string name="legislation_head7">" राष्ट्रीय महिला आयोग अधिनियम"</string>
    <string name="legislation_head8">घरेलू हिंसा अधिनियम, 2005 से महिला का संरक्षण</string>
    <string name="legislation_head9">घरेलू हिंसा अधिनियम, 2005 के नियमों से महिलाओं का संरक्षण</string>
</resources>